# 泛函分析

* [泛函](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%9B%E5%87%BD)
* [泛函分析](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%9B%E5%87%BD%E5%88%86%E6%9E%90)
* [泛函分析導引](http://www.cad.zju.edu.cn/home/zhx/FAVM/2.pdf) Hongxin Zhang 2007-06-21 
* [百度百科: 泛函](https://baike.baidu.com/item/%E6%B3%9B%E5%87%BD)

1. 函數的函數 -- 把函數當成一種變數。
2. 源自變分法，代表作用於函數的函數。(一個函數的參數是函數)
3. 泛函分析所研究的大部分空間都是無窮維的
4. 並把幾乎處處相等的函數看成是同一個函數

若泛函具有線性特性，則稱為線性泛函。

## 線性泛函 (Linear Functional)

* [線性泛函](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B7%9A%E6%80%A7%E6%B3%9B%E5%87%BD)

向量空間 V 與純量 K 所成的函數滿足下列條件時，稱為《線性泛函》

1. f(x+y) = f(x)+f(y)
2. f(ax) = a f(x)

## 距離空間 (Metric_space, 度量空間)

* [度量空間](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BA%A6%E9%87%8F%E7%A9%BA%E9%97%B4)

設 X是非空集合，對於X中的任意兩元素 x 與y，按某一法則都對應唯一的實數 ρ(x,y)，並滿足以下三條公理（距離公理）：

1. 非負性： ρ(x,y)≥0， ρ(x,y)=0當且僅當x=y；
2. 對稱性： ρ(x,y)=ρ(y,x)；
3. 三角不等式；對任意的 x,y,z ρ(x,y)≤ρ(x,z) +ρ(z,y)

則稱 ρ(x, y) 為 x 與 y 間的距離（或度量），並稱X是以ρ為距離的距離空間（或度量空間），記成(X,ρ)，或簡記為X；X中的元素稱為X中的點

範例: Rn 是個距離空間。

距離空間 (Metric Space, 度量空間) 和測度空間 (Measure space) 是完全不同的概念，請勿搞混！


## 測度空間 Measure Space

一個測度空間包含三部分資訊 X, A, $`\mu`$，且滿足下列條件：

1. X 為非空集合
2. A 為 X 上的一個 [σ-代數](https://zh.wikipedia.org/wiki/%CE%A3%E4%BB%A3%E6%95%B0) ，也就是滿足某些條件的 X 中的一些子集構成的集合。
3. $`\mu`$ 為 (X,A) 上的測度，換句話講，是一個定義在 A 上的有特別性質的(非負)函數。

距離空間未必是賦範空間 (請勿誤會)！

## 不動點定理

不動點定理： 完備距離空間 X 上的壓縮映射 A ，必存唯一的不動點 $`x*`$ 使得 $`A x*=x*`$ 。

尋找不動點的方法： 

1. 任意取一個 $`x \in X`$
2. 計算 $`x_2 = A(x_1), x_3 = A(x_2), ......, x_n = A(x_:n-1) , ....`$ 直到收斂為止。

其收斂點就是不動點 $`x*`$ 。

範例：一張地圖與其縮小版疊在一起，那麼至少有一點重合 (兩個相同座標疊在一起)。

應用：微分方程，代數方程，積分方程解的唯一存在性

## 完備性

一個度量空間或一致空間被稱為「 [完備的](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AE%8C%E5%A4%87%E7%A9%BA%E9%97%B4) 」，如果其中的任何 [柯西列](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%AF%E8%A5%BF%E5%88%97) 都收斂。

數學上完備性 (Complete) 有很多意義，請參考 [完備性](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AE%8C%E5%A4%87%E6%80%A7)

## 賦範向量空間

1. 零向量的長度是零，並且任意向量的長度是非負實數。
2. 一個向量 v 乘以一個純量 a 時，長度應變為原向量 v 的 |a|（ a 的絕對值）倍。
3. 三角不等式成立。也就是說，對於兩個向量 v 和 u ，它們的長度和（「三角形」的兩邊）大於 v+u （第三邊）的長度。


## 巴拿赫 (Banach) 空間 (完備賦範向量空間)

* [巴拿赫空間](https://zh.wikipedia.org/zh-hant/%E5%B7%B4%E6%8B%BF%E8%B5%AB%E7%A9%BA%E9%97%B4)

如果賦範向量空間 (X, ||.||)是完備的，則稱(X, ||.||) 是 Banach 空間。

賦範線性空間的幾個重要定理

1. 非零有界線性泛函存在定理
2. 逆算子定理: 類似於反函數定理：單調函數必存在反函數有界線性算子 T將Banach空間 X 一一的映照到Banach空間 Y ，則 T 的逆算子線性有界

特例： Fourier 變換，Laplace 變換。

## 內積空間 Inner product space (准希爾伯特空間, pre-Hilbert space）

* [內積空間](https://zh.wikipedia.org/zh-hant/%E5%86%85%E7%A7%AF%E7%A9%BA%E9%97%B4)

賦範向量空間引入內積的概念 (幾何化：正交投影概念) 後，成為內積空間。

定義：設 X 是定義在實（或覆）數域 K 上的線性空間，若對於X 任意一對有序元素x,y, 恒對應數域K的值(x, y)，且滿足

1. (ax, y) = a(x, y)；
2. (x+y, z) = (x, z) + (x, z)
3. (x, x) ≥0，且(x, x)=0的充要條件是x=0

則稱X為內積空間，(x, y) 稱為 x, y 的內積。

* https://en.wikipedia.org/wiki/Inner_product_space

> An inner product naturally induces an associated norm, thus an inner product space is also a normed vector space. A complete space with an inner product is called a Hilbert space. An (incomplete) space with an inner product is called a pre-Hilbert space, since its completion with respect to the norm induced by the inner product is a Hilbert space. Inner product spaces over the field of complex numbers are sometimes referred to as unitary spaces.

翻譯

> 《內積空間》通常會伴隨 norm ，因此內積空間也是個《賦範向量空間》，具有完備性的內積空間稱為希爾伯特空間。不具完備性的內積空間稱為《準希爾伯特空間》。複數上的內積空間稱為《酉空間》(unitary space)。

## 廣義歐幾里得空間 (Generalized Euclidean Space, GE)

若《內積空間》具有《完備性》時，稱為《廣義歐幾里得空間》 GE， GE 是一種巴拿赫空間。

## 希爾伯特 (Hilbert) 空間

* [希爾伯特空間](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B8%8C%E5%B0%94%E4%BC%AF%E7%89%B9%E7%A9%BA%E9%97%B4)

內積空間 U 按範數 norm $`\|x\|=:\sqrt :\langle x,x\rangle `$ 成為巴拿赫空間，就稱為希爾伯特空間。

1. 可由內積導出範數。
2. 完備的內積空間稱為希爾伯特(Hilbert)空間
    * Hilbert 空間必為Banach空間

希爾伯特空間的另一種定義 (由 Von Neumann 定義) : 

> 無限次元的 GE 空間，稱為 Hilbert 空間。

## 酉空間 (unitary space)

複數上的內積空間稱為《酉空間》(unitary space)


以上的幾何空間關係彙整如下圖所示：

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dc/Mathematical_implication_diagram-alt-large-print.svg/840px-Mathematical_implication_diagram-alt-large-print.svg.png)


## 函數形成的空間

$`L_:[a,b]^p`$ 空間： 代表 [a,b] 上 p 冪的 Lebesque 可積函數全體，其中幾乎處處相等的函數被視為同一函數，這些函數形成一個《巴拿赫空間》。

其中的範數 norm 定義為 $`||x|| = (\int_a^b |x(t)|^p dt)^:1/p`$ , $`p \leq 1`$ 。

由該範數導出的距離定義為 $`\rho(x,y) = (\int_a^b |x(t)-y(t)|^p dt)^:1/p`$ 

## 不同範數的等價性 

定義： (等價性) 

    設 n1(X) 與 n2(X) 是同一空間 X 中的兩種不同範數。

    若由 n1(x)→0 可推出 n2(x)→0 ，則稱 n1 比 n2 更強。

    反之若由 n2(x)→0 可推出 n1(x)→0 ，則稱 n2 比 n1 更強。

    若 n1 比 n2 更強且 n2 比 n1 更強，則稱兩者等價。

定理 1 : 歐氏空間 Rn 中不同座標系統所表達的範數之間，是互相等價的。

定理 2 : 設 X 是有限維線性空間，則 X 上定義的所有範數都是互相等價的。

## 算子、函數、泛函、抽象函數

* 函數 (function) : f(數)=>數
* 算子 (operator) : f(向量)=>向量
* 泛函 (functional) : f(向量)=>數
* 抽象函數: f(數)=>向量

抽象函數的另一種意思: 不给出具体解析式，只给出函数的特殊条件或特征的函数即抽象函数。

* [正則算子](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A3%E8%A7%84%E7%AE%97%E5%AD%90)
    * https://en.wikipedia.org/wiki/Normal_operator

* [么正算符](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B9%BA%E6%AD%A3%E7%AE%97%E7%AC%A6) :  

T 滿足 `T* T=T T* =I`

在泛函分析中，么正算符（英語：unitary operator，或稱酉算符）是定義在希爾伯特空間上的有界線性算符 T : H → H，滿足規律 T* T=T T* =I

* [線性映射](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%BF%E6%80%A7%E6%98%A0%E5%B0%84) : 

在泛函分析中，「線性算子」一般被當做「線性映射」的同義詞

* [內積空間 = 酉空间 = 么正空間](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%85%E7%A7%AF%E7%A9%BA%E9%97%B4)

* [自伴算子](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E4%BC%B4%E7%AE%97%E5%AD%90)
* [埃爾米特伴隨](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9F%83%E5%B0%94%E7%B1%B3%E7%89%B9%E4%BC%B4%E9%9A%8F)
* [共軛轉置](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B1%E8%BD%AD%E8%BD%AC%E7%BD%AE)
* [狄拉克符號](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8B%84%E6%8B%89%E5%85%8B%E7%AC%A6%E5%8F%B7)
* [量子態](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%8F%E5%AD%90%E6%85%8B)
* [角動量圖](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A7%92%E5%8B%95%E9%87%8F%E5%9C%96)

## 其他空間的概念

既然有距離空間，那也必然有《沒定義距離的空間》，例如《拓譜空間》(Topological Space) 就是沒有定義距離的空間 (但是有鄰域的概念)。

《流形》 (Manifold) 則是《拓譜空間》(Topological Space) 加上可微分的概念 (區域近似平面)。

《流形》的概念比較偏向是《幾何學》上的，特別是《微分幾何》與《拓樸學》中就會討論到《流形與郝斯多夫空間》。

機率空間則是在集合上的操作概念，類似測度空間的東西。


## 應用

正交轉換被應用在下列領域：

1. 影像壓縮 -- 傅立葉轉換， cos 轉換
2. 無線 CDMA 通訊技術 -- Walsh Transform
    * [維基百科:分碼多重進接](https://zh.wikipedia.org/wiki/分碼多重進接)
    * [維基百科:沃爾什轉換](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B2%83%E7%88%BE%E4%BB%80%E8%BD%89%E6%8F%9B)
    * [FDMA、TDMA與CDMA通訊技術徹底研究](https://www.csie.ntu.edu.tw/~b6506031/ExpReport/intro_1.html)

